\pagebreak
\section*{Bibliographie}

Delobbe, N. (2015). \it LECGE1321-Management Humain, slides Historique GRH 2015 \normalfont. En ligne sur le site de l’Université catholique de Louvain (UCL) http://icampus.uclouvain.be/claroline/document/document.php?cmd=exChDir\&file=LzEu X0l udHJvZHVj dGlvbl9IaXN0b 3JpcXVlX0 dSSC9D b3Vyc19 tYWdpc3 RyYWw\%3D \&cidReset=true\&cidReq=ECGE1329. Consulté le 30 mars 2015. \newline

Delobbe, N., Thiran, C., Nolf, F., \& Goergen, A. (2015) \it LECGE1321-Management Humain, vidéo table ronde du 4 mars 2015 \normalfont. En ligne sur le site de l’Université catholique de Louvain(UCL) \url{http://icampus.uclouvain.be/module/ICPCRDR/index.phpcmd=visit\&podcastId=14\&cidReset=true\&cidReq= ECGE1329.} Consulté le 25 mars 2015. \newline

Lawler, E.E., Boudreau, J., \& Mohrman, S.A. (2006). \it Achieving Strategic Excellence : An Assessment of Human Resource Organizations \normalfont. Stanford : University Press.\newline

Randstad. (2010). Expériences et attentes des salariés. \textit{La gestion des ressources humaines en Belgique 2010} 14.\newline

Riedinger, N., \& Zaiem, M. (2011). Y a-t-il un problème d’insertion des titulaires de doctorat dans les centres de R\&D des entreprises ?. \textit{Economie \& prévision, 197-198}(1), 177-184 \newline

Ulrich, D., \& Smallwood, N. (2013). \it Leadership Sustainability: Seven Disciplines to Achieve the Changes Great Leaders Know They Must Make \normalfont. McGraw-Hill Professional.\newline

VDD, S. (2002) Le plan BeST fait un tabac chez Belgacom. \it La Libre Belgique \normalfont. En ligne sur le site de La Libre Belgique \url{http://www.lalibre.be/economie/actualite/le-plan-best-fait-un-tabac-chez-belgacom-51b8771ee4b0de6db9a6b8d4, 2002.} Consulté le 27 mars 2015. 
