%Critique au niveau de la pratique 
\subsection{Réflexions sur le discours des DRH}

La première chose sur laquelle nous aimerions attirer l'œil du lecteur est le fait que nous avons eu le discours de DRH mais pas des personnes qui les entourent. Nous n'avons donc eu qu'un seul point de vue, mais ce n'est pas ce qui nous a le plus dérangé. En effet, nous avons eu le point de vue de la personne qui agit, en l'occurrence des DRH, mais jamais celui de la personne sur qui cet agissement a un impact. Ils ne nous ont pas parlé des retombées de leurs divers missions. Nous ne connaissons que ce qu'ils ont fait mais en aucun cas, ce que les gens en pensent, que ce soit en bien ou en mal. \newline 

La deuxième réflexion que nous nous sommes faite à la suite de cette conférence est ???\textbf{comment le formuler ?}. En effet, les DRH présents nous ont parlé du fait qu'ils sont très proches de la direction. Comme dit plus haut, certains ont un rôle de partenaire stratégique \textbf{TOUS ?}. Par contre, ils ne parlent pas de ce que pensent les autres employés de ce rôle qu'ils assument. Ce rôle leur demande d'être proche de la direction, de penser efficacité, stratégie,\ldots et donc peut-être de s'écarter de la mission initiale du DRH.
\todo[inline]{Qui est quoi exactement?} Le département continue peut-être à effectuer cette mission mais qu'en est-il du DRH, et qu'est-ce qu'en pensent les employés ? Nous n'avons pas eu cette réponse lors de la conférence. \newline

D'un autre côté, même si nous n'avons pas la version des employés, nous connaissons la façon dont Mme Thiran reste proche des employés. Pour elle, la solution doit être construite tous ensemble. Donc elle ne pense pas pouvoir tout résoudre toute seule. D'ailleurs, pour apaiser les tensions actuelles dans la fusion que connait le groupe Mestdagh, elle demande aux employés quelles sont leurs idées pour améliorer la situation. Elle ne nous a pas parlé des résultats, par contre cela nous montre peut-être une nouvelle façon de travailler en tant que partenaire stratégique.\newline
\todo[inline]{Par contre quoi, quel est le rapport?} 

Dans le discours de M. Nolf, nous avons aussi pu remarquer ce phénomène de partage d'idées entre les employés et le département RH \todo[inline]{VERIFIER LES termes exacts de ce qu'il a expliqué + exemple}. \\

Lors de cette conférence, nous avons eu l'impression, aux dires de Monsieur Goergen, que la Police Fédérale est l'entreprise dans laquelle le département RH dans son ensemble se rapproche le plus du modèle d'Ulrich, par rapport aux deux autres entreprises. Ou bien, que les deux autres entreprises s'en écartent plus en ajoutant une nouvelle façon de faire, même si elles en gardent les missions. Par contre, la Police essaie de rendre ces processus RH les plus efficaces possibles, comme par exemple pour le recrutement avec un système très perfectionné \todo[inline]{on pourrait citer le moment dans la conf ou la prof parle du système}. On peut se demander pourquoi la Police ne s'écarte pas vraiment du modèle théorique et ne semble pas faire naître de nouveaux rôles pour la fonction RH. Bien sûr, plusieurs réponses sont possibles. La première est simplement que M. Goergen ne nous en a pas parlé, au vu de la durée de la conférence. Une autre réponse pourrait être le fait que la Police est un service public, et que de ce fait, les rôles doivent se conformer à des règles préétablies dont l'utilité doit avoir pu être prouvée. Nous n'avons pas la réponse à cette question, mais l'analyse d'autres entreprises privées et services publics nous aurait permis d'y répondre. \newline


%- Ils ont tous l'air de dire qu'ils sont proches de la direction, logique puisqu'ils sont les DRH. Ils semblent tous etre partenaire strategique. Mais par contre aucun d'eux ne nous parle du fait de l'efficacité comme le modele (revoir pour etre sur qu'il n'y a que cela). Soit ils ne nous disent pas ce qu'ils font pour etre efficace soit il y a un nouveau role. 


%-Le DRH d'IBA, Frédéric Nolf, a tenu un discours plus d'un manager qu'un DRH. Ils parlent souvent sur la société en général et ce n'est pas très clair d'entrevoir clairement son rôle dans l'entreprise. En effet, ils parlent du nombre de réacteurs de proton thérapie vendue, de parts de marché, comment l'entreprise se finance,.... Beaucoup d'informations sur la société en général mais pas grand chose sur ce que fait le DRH. On peut regretter donc le fait que Nolf ne parle pas de ce qu'il fait au quotidien. Est-ce lui qui gère les embauches, les contrats, les licenciements ? Ou bien ils délèguent tout ça à son équipe ? Si c'est lui qui gère, le fait-il pour tout le membre du personnel ou bien quelques cadres (expertes reconnus mondialement). 
% A cela s'ajoute le fait que Frédéric Nolf donne une image d'IBA comme une société qui fait rêver les chercheurs.
 %Je cite:
 %"fleuron de l'économie belge"
 %"On est probablement parmi ce qui se fait de technologique au niveau médical"
 %"très internationale  et très basée sur du talent scientifique et très basé sur l'innovation"
 %Beaucoup de publicités donc pour IBA.
 
 
%-Les différents DRH présents ne nous ont pas parlé de conflits en interne qui se seraient passés ou bien de situations mal gérées de leur part. Est-il possible d'arriver à toujours faire des compromis qui satisfait tout le monde. N'y a t il pas , durant la vie de DRH, des conflits qui nécessitent qu'un des 2 partis quittent la société ? Qu'en-est-il des syndicats d'ailleurs chez IBA ? N'ont-ils aucune influence. A entendre leurs discours, on a le sentiment que certes le rôle de DRH comporte son lots de difficultés et de défis mais pas de conflits ou de bras de fer. Vision bisounours quoi.
