\documentclass[12pt]{article}
%Pour les marges
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{hscale=0.75,vscale=0.86,centering} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{numprint}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[squaren, Gray]{SIunits}
\usepackage{ulem} %Pour barrer
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}


\usepackage{newtxtext,newtxmath} % pour la police time

\title{Travail Management}
\author{Aymeric De Cocq, Léonard Julémont}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Remise en contexte}


Alain Goergen est le directeur des ressources humaines de la Police Fédérale. Sa carrière s'est construite au sein de de la police. Il commence par suivre une formation d'officier de gendarmerie à l'école militaire avec une licence en criminologie. Après 2 ans sur le terrain il entame une seconde formation en management pour se réorienter vers un poste administratif. Il a été en charge de nombreux projets toujours au sein des ressources humaines comme le recrutement, la formation ou encore la restructuration complète du département RH.\\

La Police Fédérale est le plus grand employeur de Belgique. Elle compte 193 employeurs qui emploient plus 50 000 personnes réparties dans différents domaines d'activités sur tout le territoire national. L'éventail de missions de la Police est assez large: maintient de l'ordre, assistance aux victimes, missions anti-terroristes, etc.\\
%Les processus RH sont appliqués à la Police en général, donc locale et fédérale.

%-->je dis oui!

Le modèle politico-économique du monde d'aujourd'hui donne de réelles difficultés à la Police. D'un coté la crise économique. Cette crise a été reflétée par des réductions budgétaires dans tous les secteurs publics ou privés, et la Police n'a pas été épargnée à ce stade [\textbf{Trouver des chiffres de la baisse de budget?}]. Ces diminutions budgétaires doivent être mises en relation avec une hausse récente de la menace terroriste dans le pays. Cette hausse signifie donc une hausse des couts lié à la sécurité du Pays. \\
Ce contexte rend donc le travail de la police compliqué. Comme Alain Goergen l'a dis dans sa présentation:
%Je ne parlerai pas de la partie sur le terrosisme. + modele n'est pas le bon mot.  
% La Police est aujourd'hui dans un phase difficile du point de vue économique et ?politique?. En effet, le gouvernement doit faire des économies et ce service public n'est pas épargné. Le budget de la Police est donc moindre que les années précédentes, pour des résultats identiques, voir même supérieurs. Nous pouvons illustrer ceci par les paroles d'Alain Goergen : 

%--> Si vous ne voulez pas parler du terrorisme pas de soucis :) mais je trouve que ça rentre bien dans le contexte socio économique que la police vit maintenant.

\begin{center}
	\textit{"Il y a de grosse difficulté budgétaire [...] ce qui implique une optimalisation. Faire aussi bien voir mieux mais avec beaucoup moins de moyens.}
\end{center} 

Cette optimalisation est donc au centre de la restructuration de la Police.
%Pourquoi ? D'ou tient-on cette information ?

% -> Il ne l'a pas dit noir sur blanc mais il parle souvent je pense de cette optimalisation. C'est peut-être trop tirer les choses. C'était plus pour faire une sorte de transition de toute façon donc on peut supprimer

\section{Les rôles missions etc.}
Alain Goergen s'occupe maintenant d'établir un plan de la restructuration interne de la Police. Suite à la lois [\textbf{Trouver la lois en question?}], il a été demandé que la Police Fédérale face un pas vers la décentralisation.\\
%Doit-on parlé du fait que c'est ce qu'il a fait l'année dernière ? parce qu'il ne nous a pas vraiment dit ce qu'il faisait actuellement. 

%--> Moi j'avais compris que maintenant ils regardaient ce que la Police tout entière pouvait décentraliser et qu'ils étaient entrain de voir comment s'organiser

%L'année passée Mr Goergen a eu la tâche de réorganiser le département RH. En effet celui-ci n'est pas un département en tant que tel puisqu'il s'agissait d'une des compétences de la direction générale, au même titre que la logistique ou l'ICT. Il a fallu diviser ces différents départements en entités individuelles. 

%--> ok pour ce paragrpahe, ça montre bien son rôle d'architecte.

%En plus de cela, une loi ??? demande que la Police fasse un pas vers la décentralisation. Ils ont donc choisi de crée 13 entités, sorte de sous-departements qui gerent une partie du pays pour certaines choses. Une partie des compétences reste centralisée s'il n'y a pas de plus value à la décentraliser. 

%Ils ont divisé les roles en 4 entités. 

%Il a donc géré toute cette partie de modification de la structure, mais dans un autre temps ils vont devoir modifier la structure des autres départements. 
%Avec tous ces changements, ils doivent faire en sorte que tout fonctionne correctement. Il faut coordiner les gens. 
%Il définit donc son rôle comme = un architecte, un équilibriste, toucher à la structure, operationnaliser, et faire en sorte que les choses fonctionnent. (on pourrait le citer). 


%-->Rentrer plus en détail sur ce qui le caractèrise comme 
Dans ce processus de restructuration, Alain Georgen a identifié trois rôles qu'il doit jouer.\\
 Il doit tout d'abord être \textbf{l'architecte de la restructuration:} il doit imaginer, construire et faire en sorte que tout fonctionne. Le succès de la restructuration commencera par le travail que son équipe aura réalisé sur les emplois à délocaliser ou non. \\
 En parallèle à ce rôle d'architecte, il doit jouer aussi celui \textbf{d'équilibriste}. Les pressions de l'état sont assez fortes, lui demandant d'effectuer des coupes budgétaire importantes. De l'autre il doit ne doit pas oublier les personnes qui sont derrière la Police. Il doit être là pour accompagner les personnes lors de ces bouleversements. Des changements de cette ampleur apportent beaucoup d'incertitudes et de crainte pour les employés. La police est composés de personnes avec de grand nombre de fonctions et formations différentes. Il faut donc arriver à faire en sorte que pour chacun des postes, cette restructuration se fera dans les meilleures conditions possibles.\\
 Pour finir, le troisième rôle qu'il doit endosser est celui \textbf{d'agent de changement}. La restructuration commence par le département des ressources humaines. Il doit en quelques sortes montrer l'exemple sur la voie à prendre. 
 %Je ne vois pas vraiment d'ou vient ce paragraphe. 
 
 %--> J'ai peut-être extrapoler ici. Il a mentionné dans l'interview "C’est aussi accompagner le changement parce qu’on est dans une organisation qui est finalement un peu plus fermé que d’autres. On a un turn-over qui est très très bas par rapport à d’autres entreprises." Mais je suis partis en Live a 2h du matin apparement, on peut supprimer donc ^^
\section{Place dans le modèle d'Ulrich}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Champion des employés:} Assurer que les membres du personnel fassent ce qui est attendu d'eux, y trouvent satisfaction, puissent se développer et rester impliqués 
	\item \textbf{Agent du changement:} Assurer que la culture de l'organisation évolue de sorte que les comportements des individus soient bien adaptés à l'environnement 
	\item \textbf{Expert administratif:} Assurer que les règles, processus, systèmes et outils RH fonctionnent de manière efficace et efficiente.
	\item \textbf{Partenaire stratégique:} Assurer que le déploiement des ressources humaines aide l'organisation à atteindre ses objectifs.
\end{itemize}


Police très éloignée de tous ses employés, sur tout le territoire, le DRH ne voit que ses collègues dans son bureau. C'est donc difficile d'être proche des employés et de pouvoir s'occuper beaucoup d'eux.\\

Très fort agent de changement surtout dans la conjoncture actuelle!\\
%Oui ! Pour moi c'est son rôle actuel ! 

Bon expert administratif car tout contrôlé par l'état. Faire très attention à ses dépenses, il faut être le plus efficace possible d'où la restructuration\\
%Je dirai que c'est le rôle du département en général

%--> C'est vrai! Ca peut peut etre faire l'objet d'une réfléxion générale plus tard dans le projet. Chaque DRH s'est impliqué dans une ou des missions spécifiques au cours de la dernière année, néanmoins tous les rôles d'Ulrich sont important pour un bon fonctionnement des RH et ils sont pris en charge par le département ou d'autres personnes

Pas très partenaire stratégique. 
%Je pense que lui ne l'est pas vraiment mais le département oui parce que toute la partie selection/formation est faite pour trouver les talents dont ils ont besoin. 
%aussi un peu de Champion des employés car ils font en sorte de prendre des gens qui ont la bonne mentalité. 
%Par contre je n'arrive pas a retrouver s'il a parlé du fait qu'ils doivent motiver, ....

%--> Même chose que au dessus, est-ce-qu'on parle du département en général dans la partie? C'estun commentaire qu'on peut faire pour les trois DRH je pense et donc peut-être le mettre plus loins dans le travail.
























\end{document}